.. _ch8--the-age-of-lost-omens:

****************************************************************
8. Эпоха Утраченных пророчеств (The Age of Lost Omens)
****************************************************************

<TODO>


.. rst-class:: religion
.. _ch8--Religion:

Религия (Religion)
============================================================================================================

.. epigraph::

	*Выбор божества имеет решающее значение для определенных классов, таких как чемпион и жрец, но большинство персонажей отдают дань уважения по крайней мере одному божеству, чтобы иметь свой жизненный компас, особенно во времена трудностей или нужды.
	Некоторые люди вместо этого поклоняются группе божеств, организованных в пантеон, исповедуют религию без божеств, такую как "Зеленая Вера", или придерживаются определенной философии.
	Обратите внимание, что в любом мире, включая Голарион, существует гораздо больше божеств, религий и философий, чем описано далее.*

-----------------------------------------------------------------------------


Божества (`Deities <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx>`_)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Любой может поклоняться божеству, но тем, кто посвящает себя этому, следует позаботиться о том, чтобы следовать эдиктам веры (поведение, которое вера поощряет) и избегать ее анафем (действия, считающиеся богохульством).
Каждое божество имеет свое мировоззрение указанное в скобках после имени, за которым идет короткое описание, эдикты, анафемы и разрешенное мировоззрение для последователей.
За этим следуют преимущества, доступные самым преданным последователям божествам.
Вы их получаете, только если вы жрец божества или какие-то другие правила конкретно дают вам преимущества последователя.



.. _Deity--Abadar:

Абадар [ПН] (`Abadar [LN] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=1>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Хозяин Первого Хранилища властвует над городами, законом, купцами и богатством.
Абадар стремится принести цивилизацию в дикие места мира, поощряет соблюдение закона и способствует коммерции и торговле внутри цивилизации.
Он также поощряет сотрудничество между различными родословными.

**Эдикты**: продвигать цивилизацию, зарабатывайте богатство тяжелым трудом и торговлей, соблюдайте законность

**Анафема**: заниматься бандитизмом или пиратством, воровать, нарушать законопослушный суд

**Мировоззрение последователей**: ПХ, ПН, ПЗ (LG, LN, LE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Интеллект

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Общество

**Предпочитаемое оружие**: арбалет

**Домены**: города, земля, путешествие, богатство

**Альтернативные домены**: долг

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--i--Illusory-Object`
| **4-й**: :ref:`spell--c--Creation`
| **7-й**: :ref:`spell--m--Magnificent-Mansion`



.. _Deity--Asmodeus:

Асмодей [ПЗ] (`Asmodeus [LE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=2>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Принц Тьмы властвует над договорами, гордыней, рабством и тиранией, и он наслаждается соблазнением смертных ступить на путь зла.
Он поощряет строгую иерархию, где каждый знает свое место, и пользуется порядком для собственной эгоистичной выгоды.

**Эдикты**: заключайте контракты с выгодой для себя, правьте тиранией и пытайте более слабых существ, проявляйте подхалимство перед теми, кто лучше вас

**Анафема**: разрывать контракт, освободить раба, оскорблять Асмодея проявив милосердие к своим врагам

**Мировоззрение последователей**: ПЗ (LE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: любая; однако персонажи, которые таким образом связывают себя с Асмодеем, на всю вечность связывают свои души с Темным Принцем

**Божественная сила**: *ранящая*

**Божественный навык**: Обман

**Предпочитаемое оружие**: булава

**Домены**: уверенность, огонь, хитрость, тирания

**Альтернативные домены**: долг, символ

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--c--Charm`
| **4-й**: :ref:`spell--s--Suggestion`
| **6-й**: :ref:`spell--m--Mislead`



.. _Deity--Calistria:

Калистрия [ХН] (`Calistria [CN] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=3>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Озорная богиня, известная как Сладостное Жало, превозносит добродетели похоти, мести и обмана.
Хотя Калистрии больше всего поклоняются эльфы, представители многих других родословных также являются ее последователями.

**Эдикты**: стремитесь к личной свободе, ищите гедонистические ощущения, мстите

**Анафема**: стать слишком поглощенным любовью или жаждой мести, оставлять пренебрежение без ответа

**Мировоззрение последователей**: ХГ, ХН, ХЗ (CG, CN, CE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Ловкость или Харизма

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Обман

**Предпочитаемое оружие**: кнут

**Домены**: боль, страсть, тайна, хитрость

**Альтернативные домены**: -

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--c--Charm`
| **3-й**: :ref:`spell--e--Enthrall`
| **6-й**: :ref:`spell--m--Mislead`



.. _Deity--Cayden-Cailean:

Кайдэн Кайлин [ХД] (`Cayden Cailean [CG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=4>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Пьяный Герой вознесся в пьяном виде, став богом эля, свободы и вина.
Кайдэн поощряет свободу и побуждает других искать свой собственный жизненный путь.
Он борется за правое дело и наслаждается потворствуя своим желаниям.

**Эдикты**: выпивать, освобождать рабов и помогать угнетенным, искать славы и приключений

**Анафема**: понапрасну тратить алкоголь, быть злым или нетерпеливым когда пьян, владеть рабом

**Мировоззрение последователей**: НД, ХД, ХН (NG, CG, CN)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Харизма

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Атлетика

**Предпочитаемое оружие**: рапира

**Домены**: города, свобода, потворство,  мощь

**Альтернативные домены**: -

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--f--Fleet-Step`
| **2-й**: :ref:`spell--t--Touch-of-Idiocy`
| **5-й**: :ref:`spell--h--Hallucination`



.. _Deity--Desna:

Дезна [ХД] (`Desna [CG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=5>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Доброжелательная, Песнь Сфер правит снами, удачей, звездами и путешественниками.
Древняя богиня, Дезна наслаждается свободой и тайной, и она поощряет своих последователей делать то же самое.

**Эдикты**: помогать попутчикам, исследовать новые места, выражайте себя через искусство и песни, открывать то, что может предложить жизнь

**Анафема**: вызывать страх или отчаяние, колдовать :ref:`spell--n--Nightmare` или использовать подобную магию для порчи снов, заниматься чем-то с фанатизмом

**Мировоззрение последователей**: НД, ХД, ХН (NG, CG, CN)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Ловкость или Харизма

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Акробатика

**Предпочитаемое оружие**: нож-звезда

**Домены**: сны, удача, луна, путешествие

**Альтернативные домены**: звезда, пустота

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--s--Sleep`
| **4-й**: :ref:`spell--f--Fly`
| **5-й**: :ref:`spell--d--Dreaming-Potential`



.. _Deity--Erastil:

Эрастил [ПД] (`Erastil [LG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=6>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Старый Стрелок - бог семьи, земледелия, охоты и торговли.
Когда-то давным-давно, он был рогатым богом охоты, но его поклонение расширилось и сосредоточилось на сельских общинах.

**Эдикты**: заботиться о своем доме и семье, выполнять свои обязанности, хранить мир, защищать общину

**Анафема**: покинуть свой дом в трудную минуту, поставить себя выше своего сообщества, запятнать свою репутацию, лгать

**Мировоззрение последователей**: ПД, НД, ПН (LG, NG, LN)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Выживание

**Предпочитаемое оружие**: длинный лук

**Домены**: земля, семья, природа, богатство

**Альтернативные домены**: долг

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--t--True-Strike`
| **3-й**: :ref:`spell--w--Wall-of-Thorns`
| **5-й**: :ref:`spell--t--Tree-Stride`



.. _Deity--Gorum:

Горум [ХН] (`Gorum [CN] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=7>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Солдаты возносят молитвы Нашему Владыке из Железа, богу битвы, силы и оружия.
Горум подчеркивает силу и могущество, поощряя своих последователей искать войны и сражения как абсолютный способ поклонения ему.

**Эдикты**: одержать победу в честном бою, преодолевать себя, носить доспехи в бою

**Анафема**: убивать пленных или сдающихся врагов, предотвращать конфликты путем переговоров, выигрывать битвы с помощью коварной тактики или окольной магии

**Мировоззрение последователей**: ХН, ХЗ (CN, CE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Сила или Телосложение

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Атлетика

**Предпочитаемое оружие**: двуручный меч

**Домены**: уверенность, разрушение, мощь, рвение

**Альтернативные домены**: -

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--t--True-Strike`
| **2-й**: :ref:`spell--e--Enlarge`
| **4-й**: :ref:`spell--w--Weapon-Storm`



.. _Deity--Gozreh:

Гозрей [Н] (`Gozreh [N] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=8>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Божество двух аспектов, известное как Ветер и Волны, Гозрей правит природой, морем и погодой.
Гозрей пользуется популярностью у друидов и тех, кто стремится сохранить дикие земли.

**Эдикты**: беречь, защищать и уважать природу во всех ее проявлениях

**Анафема**: нести цивилизацию чтобы вторгаться в дикую природу, создавать нежить, разграблять районы природной красоты

**Мировоззрение последователей**: НД, ПН, Н, ХН, НЗ (NG, LN, N, CN, NE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Выживание

**Предпочитаемое оружие**: трезубец

**Домены**: воздух, природа, путешествие, вода

**Альтернативные домены**: холод, молния

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--g--Gust-of-Wind`
| **3-й**: :ref:`spell--l--Lightning-Bolt`
| **5-й**: :ref:`spell--c--Control-Water`


.. _Deity--Iomedae:

Айомедэй [ПД] (`Iomedae [LG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=9>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Айомедэй - богиня чести, справедливости, власти и доблести, и ее называют Наследницей, потому что она унаследовала свою мантию, когда погиб бога человечества.
До своего вознесения, Айомедэй ходила по планете как смертная.
Многие паладины следуют ее вере.

**Эдикты**: быть сдержанным, бороться за справедливость и честь, хранить в своем сердце доблесть

**Анафема**: бросать товарища в беде, обесчестить себя, отказаться от вызова равного себе

**Мировоззрение последователей**: ПД, НД (LG, NG)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Сила или Телосложение

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Запугивание

**Предпочитаемое оружие**: длинный меч

**Домены**: уверенность, мощь, правда, рвение

**Альтернативные домены**: долг

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--t--True-Strike`
| **2-й**: :ref:`spell--e--Enlarge`
| **4-й**: :ref:`spell--f--Fire-Shield`



.. _Deity--Irori:

Ирори [ПН] (`Irori [LN] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=10>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Когда Владыка Владык достиг истинного просветления, он стал богом истории, знаний и самосовершенствования.
Ирори поощряет дисциплину и учит, что тот, кто может овладеть собой, находит величайшие блага, которые может дать мир.

**Эдикты**: быть скромным; помогать другим совершенствоваться; оттачивать свое тело, разум и дух до более совершенного состояния; соблюдать дисциплину

**Анафема**: стать зависимым от вещества, уничтожить важный исторический текст, неоднократно не суметь сохранить самоконтроль

**Мировоззрение последователей**: ПД, ПН, ПЗ (LG, LN, LE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Интеллект или Мудрость

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Атлетика

**Предпочитаемое оружие**: кулак

**Домены**: знания, мощь, совершенство, правда

**Альтернативные домены**: изменение, бдение

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--j--Jump`
| **3-й**: :ref:`spell--h--Haste`
| **4-й**: :ref:`spell--s--Stoneskin`



.. _Deity--Lamashtu:

Ламашту [ХЗ] (`Lamashtu [CE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=11>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Мать Монстров - богиня аберраций, чудовищ и кошмаров.
Она стремится развратить смертных и населить мир своим извращенным и чудовищным выводком.

**Эдикты**: принести власть изгоям и угнетенным, внушать детям учение Ламашту, превращать прекрасное в чудовищное, выявлять во всем порочность и недостатки

**Анафема**: пытаться излечить психическое заболевание или уродство, оказать помощь врагам Ламашту

**Мировоззрение последователей**: ХЗ (CE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Сила или Телосложение

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Выживание

**Предпочитаемое оружие**: фальшион

**Домены**: семья, мощь, кошмары, хитрость

**Альтернативные домены**: изменение

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--m--Magic-Fang`
| **2-й**: :ref:`spell--a--Animal-Form`
| **4-й**: :ref:`spell--n--Nightmare`



.. _Deity--Nethys:

Нэфис [Н] (`Nethys [N] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=12>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Всевидящее Око - бог магии, имеет двойственную природу разрушения и сохранения; его способность видеть все одновременно разрушила его ум.

**Эдикты**: искать магию и использовать ее

**Анафема**: следовать мирскими целям вместо магических

**Мировоззрение последователей**: НД, ПН, Н, ХН, НЗ (NG, LN, N, CN, NE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Мудрость или Интеллект

**Божественная сила**: *ранящая* или *исцеляющая*

**Божественный навык**: Аркана

**Предпочитаемое оружие**: посох

**Домены**: разрушение, знания, магия, защита

**Альтернативные домены**: символ

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--m--Magic-Missile`
| **2-й**: :ref:`spell--m--Magic-Mouth`
| **3-й**: :ref:`spell--l--Levitate`
| **4-й**: :ref:`spell--b--Blink`
| **5-й**: :ref:`spell--p--Prying-Eye`
| **6-й**: :ref:`spell--w--Wall-of-Force`
| **7-й**: :ref:`spell--w--Warp-Mind`
| **8-й**: :ref:`spell--m--Maze`
| **9-й**: :ref:`spell--d--Disjunction`



.. _Deity--Norgorber:

Норгорбер [НЗ] (`Norgorber [NE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=13>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Бог жадности, убийства, яда и тайн имеет четыре аспекта: Чернопалый - союзник алхимиков и отравителей; смертоносный Отец-Живодер; вороватый Серый Господин; и скрытный Жнец Репутации.

**Эдикты**: хранить свою истинную личность в секрете, жертвовать кем угодно по необходимости, использовать в бою все возможные преимущества, работать из тени

**Анафема**: позволить вашей истинной личности быть связанной с вашими темными делами, свободно делиться секретом, проявлять милосердие

**Мировоззрение последователей**: ПЗ, НЗ, ХЗ + Н если последователь Жнеца Репутации (LE, NE, CE + N если последователь Жнеца Репутации)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Ловкость или Интеллект

**Божественная сила**: *ранящая*

**Божественный навык**: Скрытность

**Предпочитаемое оружие**: короткий меч

**Домены**: смерть, тайна, хитрость, богатство

**Альтернативные домены**: -

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--i--Illusory-Disguise`
| **2-й**: :ref:`spell--i--Invisibility`
| **4-й**: :ref:`spell--p--Phantasmal-Killer`



.. _Deity--Pharasma:

Фаразма [Н] (`Pharasma [N] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=14>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Древняя и могущественная, превосходящая даже большинство других богов, Владычица Могил управляет рождением, смертью, судьбой и пророчеством.
Со своего трона в Могильнике, она судит души всех, кто погибает, и следит за тем, чтобы естественный цикл рождения и смерти, "Река душ", не нарушался.

**Эдикты**: стремиться понять древние пророчества, уничтожать нежить, предавать тела упокоению

**Анафема**: создавать нежить, осквернять труп, грабить могилы

**Мировоззрение последователей**: НД, ПН, Н (NG, LN, N)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Медицина

**Предпочитаемое оружие**: кинжал

**Домены**: смерть, судьба, исцеление, знания

**Альтернативные домены**: время, бдение

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--m--Mindlink`
| **3-й**: :ref:`spell--g--Ghostly-Weapon`
| **4-й**: :ref:`spell--p--Phantasmal-Killer`



.. _Deity--Rovagug:

Ровагуг [ХЗ] (`Rovagug [CE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=15>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Жестокий Зверь - бог разрушения, бедствия и гнева.
Давным-давно он был заключен в тюрьму внутри ядра Голариона руками многих других божеств, работающих в согласии, и стремится однажды вырваться на свободу и посеять хаос в этом мире.

**Эдикты**: уничтожать все, освободить Ровагуга из заточения

**Анафема**: создавать что-то новое, позволять материальным привязанностям сдерживать вас, пытать жертву или иным образом отсрочивать ее уничтожение

**Мировоззрение последователей**: НЗ, ХЗ (NE, CE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Сила или Телосложение

**Божественная сила**: *ранящая*

**Божественный навык**: Атлетика

**Предпочитаемое оружие**: двуручный топор (секира)

**Домены**: воздух, разрушение, земля, рвение

**Альтернативные домены**: рой, пустота

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--b--Burning-Hands`
| **2-й**: :ref:`spell--e--Enlarge`
| **6-й**: :ref:`spell--d--Disintegrate`



.. _Deity--Sarenrae:

Саренрэй [НД] (`Sarenrae [NG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=16>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Цветок Зари - богиня исцеления, честности, искупления и солнца.
Некогда, могущественный ангел и небесный владыка, Саренрэй возглавила атаку, чтобы заточить Ровагуга.
Она стремится искупить зло, когда это возможно, или же быстро уничтожить его.

**Эдикты**: уничтожать Порождения Ровагуга, защищать союзников, оказывать помощь больным и раненым, искать и позволять искупление

**Анафема**: создавать нежить, лгать, отказывать кающемуся существу в возможности искупления, не победить зло

**Мировоззрение последователей**: ПД, НД, ХД (LG, NG, CG)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Медицина

**Предпочитаемое оружие**: скимитар

**Домены**: огонь, исцеление, солнце, правда

**Альтернативные домены**: 

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--b--Burning-Hands`
| **3-й**: :ref:`spell--f--Fireball`
| **4-й**: :ref:`spell--w--Wall-of-Fire`



.. _Deity--Shelyn:

Шелин [НД] (`Shelyn [NG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=17>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вечная Роза - богиня искусства, красоты, любви и музыки.
Она хочет однажды спасти своего искаженного брата Зон-Кутона.
Шелин поддерживает мир и любовь, и поощряет своих последователей создавать красоту в этом, иногда темном мире.

**Эдикты**: быть миролюбивым, выбирать и совершенствовать искусство, быть примером, видеть красоту во всем

**Анафема**: уничтожать искусство или допустить его уничтожение, если только не спасаете жизнь или не стремится к большему искусству; отказаться принимать капитуляцию

**Мировоззрение последователей**: ПД, НД, ХД (LG, NG, CG)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Мудрость или Харизма

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Ремесло или Выступление

**Предпочитаемое оружие**: глефа

**Домены**: творчество, семья, страсть, защита

**Альтернативные домены**: покой

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--c--Color-Spray`
| **3-й**: :ref:`spell--e--Enthrall`
| **4-й**: :ref:`spell--c--Creation`



.. _Deity--Torag:

Тораг [ПД] (`Torag [LG] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=18>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Дварфское божество, называемое Отцом Созидания - бог кузницы, защиты и стратегии.
Хотя больше всего ему поклоняются дварфы, те, кто высоко ценят ремесло и создание чего-либо, также являются последователями Торага.

**Эдикты**: быть честны и прямолинейным, держать свое слово, уважать кузницу, служите своему народу

**Анафема**: лгать или обманывать кого-то, намеренно создавать некачественные изделия, проявлять милосердие к врагам своего народа

**Мировоззрение последователей**: ПД, ПН (LG, LN)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *исцеляющая*

**Божественный навык**: Ремесло

**Предпочитаемое оружие**: боевой молот

**Домены**: творчество, земля, семья, защита

**Альтернативные домены**: долг

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--m--Mindlink`
| **3-й**: :ref:`spell--e--Earthbind`
| **4-й**: :ref:`spell--c--Creation`



.. _Deity--Urgathoa:

Ургатоа [НЗ] (`Urgathoa [NE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=19>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Безнравственная Бледная Принцесса приглядывает за болезнями, обжорством и нежитью.

**Эдикты**: стать нежитью после смерти, создавать или защищайте нежить, удовлетворять свои желания

**Анафема**: отвергать свои желания, уничтожать нежить, пожертвовать своей жизнью

**Мировоззрение последователей**: ПЗ, НЗ, ХЗ (LE, NE, CE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *ранящая*

**Божественный навык**: Запугивание

**Предпочитаемое оружие**: коса

**Домены**: потворство, магия, мощь, нежить

**Альтернативные домены**: разложение, рой

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--g--Goblin-Pox`
| **2-й**: :ref:`spell--f--False-Life`
| **7-й**: :ref:`spell--m--Mask-of-Terror`



.. _Deity--Zon-Kuthon:

Зон-Кутон [ПЗ] (`Zon-Kuthon [LE] <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=20>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Владыка Полуночи - бог тьмы, зависти, потерь и боли.
Некогда, как и Шелин, бог искусства, красоты и музыки, он вернулся из странствия в темных пространствах между планами, ужасно изменившись.

**Эдикты**: нести в этот мир боль, увечить свое тело

**Анафема**: создавать постоянные или долговечные источники света, обеспечивать удобство тем, кто страдает

**Мировоззрение последователей**: ПН, ПЗ, НЗ (LN, LE, NE)


Преимущества последователя (Devotee Benefits)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Божественная характеристика**: Телосложение или Мудрость

**Божественная сила**: *ранящая*

**Божественный навык**: Запугивание

**Предпочитаемое оружие**: шипастая цепь

**Домены**: амбиция, тьма, разрушение, боль

**Альтернативные домены**: пустота

**Заклинания жреца**: 

| **1-й**: :ref:`spell--p--Phantom-Pain`
| **3-й**: :ref:`spell--w--Wall-of-Thorns`
| **5-й**: :ref:`spell--s--Shadow-Walk`





Веры и Философии (Faiths and Philosophies)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Разумеется, вера может выражать себя большим количеством способов, чем поклонение одному божеству или божеству вообще.
Ниже приводится несколько примеров религий без богов и философий.
Жрецы могут работать с союзными верами и философиями, но организации здесь обращаются к другим классам, чтобы служить их лидерами, таким как чародеи с сакральным наследием, друиды или монахи.
Эти веры и философии не имеют внешней божественности, которая дает блага своим последователям.


.. _faith--Atheism:

Атеизм (`Atheism <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=21>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Хотя большинство признает существование богов, некоторые не считают их достойными поклонения, а некоторые даже вообще отрицают их присутствие.

**Эдикты**: следовать своим целям с верой в собственную способность к самосовершенствованию

**Анафема**: возносить молитвы божеству

**Мировоззрение последователей**: все



.. _faith--Green-Faith:

Зеленая Вера (`Green Faith <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=22>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Приверженцы Зеленой Веры насчитывают в своем числе множество друидов.
Они считают природу божественной и черпают силу из знания своего места в естественном порядке.

**Эдикты**: руководить цивилизацией, чтобы расти в гармонии с природой, охранять районы дикой природы, защищать исчезающие виды

**Анафема**: наносить ущерб природным объектам, убивать животных по причинам, отличным от самообороны или выживания, допускать злоупотребление природными ресурсами

**Мировоззрение последователей**: ХН, ПН, Н, НЗ, НД (CN, LN, N, NE, NG)



.. _faith--Prophecies-of-Kalistrade:

Пророчества Калистрада (`Prophecies of Kalistrade <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=23>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Записи снов чудаковатого мистика учат, что можно достичь богатства с помощью строгого и ограниченного кодекса поведения.

**Эдикты**: накапливать личное богатство, поощрять и помогать коммерческим занятиям, приветствовать новичков независимо от пола или родословной

**Анафема**: легкомысленно тратить деньги; предлагать деньги тем, кто не заслуживает богатства; чрезмерное увлечение физическими удовольствиями, едой или питьем

**Мировоззрение последователей**: ПД, ПН, ПЗ (LG, LN, LE)



.. _faith--Whispering-Way:

Шепчущий путь (`Whispering Way <https://2e.aonprd.com/Deities.aspx?ID=24>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Эти культисты верят, что нежить - самая истинная форма существования, и жизнь предназначена для подготовки к переходу в более славную нежизнь после смерти.

**Эдикты**: искать способы стать нежитью (если возможно, то личом), противостоите тем, кто стремится уничтожить нежить, защищать секреты некромантии, служить Шепчущему Тирану

**Анафема**: уничтожать некромантские тексты (если они не раскрывают секреты Шепчущего Пути); учить других Шепчущему Пути, кроме как шепотом; использовать позитивную энергию, чтобы навредить нежити

**Мировоззрение последователей**: ПЗ, НЗ, ХЗ (LE, NE, CE)




Домены (`Domains <https://2e.aonprd.com/Domains.aspx>`_)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Следующие домены используются основными божествами Голариона.

.. _table--8-2:

.. table:: Таблица 8-2: Домены

	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	|      Домен      |                 Описание                 |               Заклинания домена               |
	+=================+==========================================+===============================================+
	| | Амбиция       | | Вы стремитесь не отставать             | | :ref:`spell--focus--Blind-Ambition`         |
	| | (Ambition)    | | от конкурентов и опережать их          | | :ref:`spell--focus--Competitive-Edge`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Воздух        | Вы управляете ветрами и погодой          | | :ref:`spell--focus--Pushing-Gust`           |
	| | (Air)         |                                          | | :ref:`spell--focus--Disperse-into-Air`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Города        | | У вас есть власть над городской        | | :ref:`spell--focus--Face-in-the-Crowd`      |
	| | (Cities)      | | средой и жителями                      | | :ref:`spell--focus--Pulse-of-the-City`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Уверенность   | | Вы преодолеваете свой страх и          | | :ref:`spell--focus--Veil-of-Confidence`     |
	| | (Confidence)  | | излучаете уверенность                  | | :ref:`spell--focus--Delusional-Pride`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Творчество    | | У вас есть божественные способности    | | :ref:`spell--focus--Splash-of-Art`          |
	| | (Creation)    | | связанные с ремеслом и искусством      | | :ref:`spell--focus--Artistic-Flourish`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Тьма          | | Вы действуете в темноте и              | | :ref:`spell--focus--Cloak-of-Shadow`        |
	| | (Darkness)    | | забираете свет                         | | :ref:`spell--focus--Darkened-Eyes`          |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Смерть        | | У вас есть сила обрывать жизни и       | | :ref:`spell--focus--Deaths-Call`            |
	| | (Death)       | | уничтожать нежить                      | | :ref:`spell--focus--Eradicate-Undeath`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Разрушение    | | Вы проводник божественного             | | :ref:`spell--focus--Cry-of-Destruction`     |
	| | (Destruction) | | опустошения                            | | :ref:`spell--focus--Destructive-Aura`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Сны           | | У вас есть сила входить во сны и       | | :ref:`spell--focus--Sweet-Dream`            |
	| | (Dreams)      | | манипулировать ими                     | | :ref:`spell--focus--Dreamers-Call`          |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Земля         | Вы управляете почвой и камнем            | | :ref:`spell--focus--Hurtling-Stone`         |
	| | (Earth)       |                                          | | :ref:`spell--focus--Localized-Quake`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Семья         | | Вы более эффективно защищаете свою     | | :ref:`spell--focus--Soothing-Words`         |
	| | (Family)      | | семью и сообщество                     | | :ref:`spell--focus--Unity`                  |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Судьба        | | Вы видите и понимаете неизбежное       | | :ref:`spell--focus--Read-Fate`              |
	| | (Fate)        |                                          | | :ref:`spell--focus--Tempt-Fate`             |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Огонь         | | Вы управляете пламенем                 | | :ref:`spell--focus--Fire-Ray`               |
	| | (Fire)        |                                          | | :ref:`spell--focus--Flame-Barrier`          |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Свобода       | | Вы освобождаете себя и других          | | :ref:`spell--focus--Unimpeded-Stride`       |
	| | (Freedom)     | | от оков и ограничений                  | | :ref:`spell--focus--Word-of-Freedom`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Исцеление     | | Ваша исцеляющая магия особенно сильна  | | :ref:`spell--focus--Healers-Blessing`       |
	| | (Healing)     |                                          | | :ref:`spell--focus--Rebuke-Death`           |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Потворство    | | Вы пируете с размахом и можете         | | :ref:`spell--focus--Overstuff`              |
	| | (Indulgence)  | | избавиться от эффектов когда перебрали | | :ref:`spell--focus--Take-its-Course`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Знания        | | Вы получаете                           | | :ref:`spell--focus--Scholarly-Recollection` |
	| | (Knowledge)   | | божественные провидения                | | :ref:`spell--focus--Know-the-Enemy`         |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Удача         | | Вы неестественно удачливы и            | | :ref:`spell--focus--Bit-of-Luck`            |
	| | (Luck)        | | держитесь подальше от неприятностей    | | :ref:`spell--focus--Lucky-Break`            |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Магия         | | Вы совершаете                          | | :ref:`spell--focus--Magics-Vessel`          |
	| | (Magic)       | | неожиданное и необъяснимое             | | :ref:`spell--focus--Mystic-Beacon`          |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Мощь          | | Ваша физическая сила                   | | :ref:`spell--focus--Athletic-Rush`          |
	| | (Might)       | | подкрепляется божественной силой       | | :ref:`spell--focus--Enduring-Might`         |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Луна          | | Вы управляете силами                   | | :ref:`spell--focus--Moonbeam`               |
	| | (Moon)        | | связанными с луной                     | | :ref:`spell--focus--Touch-of-the-Moon`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Природа       | | Вы обладаете властью над               | | :ref:`spell--focus--Vibrant-Thorns`         |
	| | (Nature)      | | животными и растениями                 | | :ref:`spell--focus--Natures-Bounty`         |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Кошмары       | Вы наполняете умы ужасом и страхом       | | :ref:`spell--focus--Waking-Nightmare`       |
	| | (Nightmares)  |                                          | | :ref:`spell--focus--Shared-Nightmare`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Боль          | | Вы наказываете тех, кто вам не         | | :ref:`spell--focus--Savor-the-Sting`        |
	| | (Pain)        | | нравится, пронизывающей болью          | | :ref:`spell--focus--Retributive-Pain`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Страсть       | | Вы пробуждаете страсть,                | | :ref:`spell--focus--Charming-Touch`         |
	| | (Passion)     | | будь то любовь или похоть              | | :ref:`spell--focus--Captivating-Adoration`  |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Совершенство  | | Вы стремитесь совершенствовать         | | :ref:`spell--focus--Perfected-Mind`         |
	| | (Perfection)  | | свой разум, тело и дух                 | | :ref:`spell--focus--Perfected-Form`         |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Защита        | За защищаете других и себя               | | :ref:`spell--focus--Protectors-Sacrifice`   |
	| | (Protection)  |                                          | | :ref:`spell--focus--Protectors-Sphere`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Тайна         | Вы защищаете тайны и скрываете их        | | :ref:`spell--focus--Forced-Quiet`           |
	| | (Secrecy)     |                                          | | :ref:`spell--focus--Safeguard-Secret`       |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Солнце        | | Вы используете силу солнца и других    | | :ref:`spell--focus--Dazzling-Flash`         |
	| | (Sun)         | | источников света и караете нежить      | | :ref:`spell--focus--Positive-Luminance`     |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Путешествие   | | У вас есть власть                      | | :ref:`spell--focus--Agile-Feet`             |
	| | (Travel)      | | над движением и путешествиями          | | :ref:`spell--focus--Travelers-Transit`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Хитрость      | | Вы обманываете других                  | | :ref:`spell--focus--Sudden-Shift`           |
	| | (Trickery)    | | и занимаетесь озорством                | | :ref:`spell--focus--Tricksters-Twin`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Правда        | Вы обличаете ложь и открываете правду    | | :ref:`spell--focus--Word-of-Truth`          |
	| | (Truth)       |                                          | | :ref:`spell--focus--Glimpse-the-Truth`      |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Тирания       | | Вы обладаете властью, чтобы править    | | :ref:`spell--focus--Touch-of-Obedience`     |
	| | (Tyranny)     | | другими и порабощать других            | | :ref:`spell--focus--Commanding-Lash`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Нежить        | Ваша магия тесно связана с нежитью       | | :ref:`spell--focus--Touch-of-Undeath`       |
	| | (Undeath)     |                                          | | :ref:`spell--focus--Malignant-Sustenance`   |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Вода          | Вы управляете водой и водоемами          | | :ref:`spell--focus--Tidal-Surge`            |
	| | (Water)       |                                          | | :ref:`spell--focus--Downpour`               |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Богатство     | | У вас есть власть над                  | | :ref:`spell--focus--Appearance-of-Wealth`   |
	| | (Wealth)      | | богатством, торговлей и сокровищами    | | :ref:`spell--focus--Precious-Metals`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
	| | Рвение        | | Ваш внутренний огонь                   | | :ref:`spell--focus--Weapon-Surge`           |
	| | (Zeal)        | | увеличивает вашу боевую доблесть       | | :ref:`spell--focus--Zeal-for-Battle`        |
	+-----------------+------------------------------------------+-----------------------------------------------+
